% !TEX program = lualatex
\documentclass[aspectratio=169,professionalfonts]{beamer}
\input{../preamble.tex}

\title[ClústerLab • Día 4]{Servidor NFS y montaje en nodos}
\subtitle{Compartiendo datos en el clúster}
\author{Equipo docente ClústerLab}
\date{11 de agosto de 2025}

\begin{document}

%------------------------------ portada ----------------------------
\begin{frame}[plain]
  \titlepage
\end{frame}

%------------------------------ objetivos --------------------------
\begin{frame}[fragile]{Objetivos de la sesión}
  \begin{itemize}
    \item Instalar y habilitar \texttt{nfs-kernel-server} en el nodo head.
    \item Exportar un directorio compartido mediante \texttt{/etc/exports}.
    \item Montar el recurso en los nodos con \texttt{nfs-common}.
    \item Validar lectura y escritura con un script Python simple.
  \end{itemize}
\end{frame}

%------------------------------ agenda -----------------------------
\begin{frame}[fragile]{Agenda (11:30 – 13:00)}
  \begin{enumerate}
    \item Instalación del servidor NFS.
    \item Configuración de \texttt{/srv/nfs/data} y opciones de exportación.
    \item Montaje temporal con \texttt{mount}.
    \item Persistencia en \texttt{/etc/fstab}.
    \item Prueba de rendimiento y permisos.
    \item Actividad práctica y cierre.
  \end{enumerate}
\end{frame}

%------------------------------ install nfs ------------------------
\begin{frame}[fragile]{Instalar el servidor NFS (nodo head)}
  \begin{minted}{bash}
$ sudo apt install nfs-kernel-server
$ sudo mkdir -p /srv/nfs/data
$ sudo chown pi:pi /srv/nfs/data
  \end{minted}
  \begin{block}{Abrir el servicio}
    \begin{minted}{bash}
$ sudo systemctl enable --now nfs-server
    \end{minted}
  \end{block}
\end{frame}

%------------------------------ exports ---------------------------
\begin{frame}[fragile]{Configurar \texttt{/etc/exports}}
  \begin{minted}{bash}
/srv/nfs/data 10.0.0.0/24(rw,sync,no_root_squash)
  \end{minted}
  \begin{minted}{bash}
$ sudo exportfs -rav
  \end{minted}
  \begin{itemize}
    \item \texttt{rw}: lectura y escritura.
    \item \texttt{sync}: escribe datos de inmediato (más seguro).
  \end{itemize}
\end{frame}

%------------------------------ client install --------------------
\begin{frame}[fragile]{Instalar cliente NFS (nodos)}
  \begin{minted}{bash}
$ sudo apt install nfs-common
$ sudo mkdir -p /mnt/shared
  \end{minted}
\end{frame}

%------------------------------ mount -----------------------------
\begin{frame}[fragile]{Montaje temporal}
  \begin{minted}{bash}
$ sudo mount -t nfs head:/srv/nfs/data /mnt/shared
  \end{minted}
  \begin{itemize}
    \item Comprueba con \texttt{df -h | grep nfs}.
  \end{itemize}
\end{frame}

%------------------------------ fstab -----------------------------
\begin{frame}[fragile]{Montaje permanente en \texttt{/etc/fstab}}
  \begin{minted}{text}
head:/srv/nfs/data  /mnt/shared  nfs  defaults,_netdev  0  0
  \end{minted}
  \begin{minted}{bash}
$ sudo mount -a  # prueba sintaxis
  \end{minted}
\end{frame}

%------------------------------ python test -----------------------
\begin{frame}[fragile]{Script Python de prueba}
  \begin{minted}[bgcolor=gray!15]{python}
from pathlib import Path
import socket
root = Path('/mnt/shared')
file = root / f"hello_{socket.gethostname()}.txt"
file.write_text("¡Hola desde Raspberry Pi!")
print("Escrito:", file)
print("Contenido:", file.read_text())
  \end{minted}
  Ejecutar en al menos dos nodos y verificar que ambos archivos aparezcan.
\end{frame}

%------------------------------ actividad -------------------------
\begin{frame}[fragile]{Actividad práctica (30 min)}
  \begin{enumerate}
    \item Exporta \texttt{/srv/nfs/data} desde el nodo head.
    \item Monta en \texttt{/mnt/shared} en tus nodos.
    \item Corre el script Python y confirma acceso simultáneo.
    \item Subir una captura de pantalla de \texttt{ls /mnt/shared} al grupo.
  \end{enumerate}
\end{frame}

%------------------------------ resumen ---------------------------
\begin{frame}[fragile]{Resumen de la sesión}
  \begin{itemize}
    \item NFS habilita almacenamiento centralizado fácil de configurar.
    \item Montaje persistente via \texttt{/etc/fstab} evita comandos manuales.
    \item Pruebas de lectura/escritura aseguran permisos correctos.
  \end{itemize}
\end{frame}

%------------------------------ recursos --------------------------
\begin{frame}[fragile]{Recursos recomendados}
  \begin{itemize}
    \item \url{https://wiki.archlinux.org/title/NFS} (guía completa).
    \item \url{https://help.ubuntu.com/lts/serverguide/serverguide.pdf} sección NFS.
  \end{itemize}
\end{frame}

\end{document}
